# Epistola B. Pauli Apostoli ad Timotheum Prima {#ad_Timotheum_I}

## 1

Paulus Apostolus Jesu Christi secundum imperium Dei Salvatoris nostri, et Christi Jesu spei nostræ,
^2^ Timotheo dilecto filio in fide. Gratia, misericordia, et pax a Deo Patre, et Christo Jesu Domino nostro.


^3^ Sicut rogavi te ut remaneres Ephesi cum irem in Macedoniam, ut denuntiares quibusdam ne aliter docerent,
^4^ neque intenderent fabulis, et genealogiis interminatis : quæ quæstiones præstant magis quam ædificationem Dei, quæ est in fide.
^5^ Finis autem præcepti est caritas de corde puro, et conscientia bona, et fide non ficta.
^6^ A quibus quidam aberrantes, conversi sunt in vaniloquium,
^7^ volentes esse legis doctores, non intelligentes neque quæ loquuntur, neque de quibus affirmant.
^8^ Scimus autem quia bona est lex si quis ea legitime utatur :
^9^ sciens hoc quia lex justo non est posita, sed injustis, et non subditis, impiis, et peccatoribus, sceleratis, et contaminatis, parricidis, et matricidis, homicidis,
^10^ fornicariis, masculorum concubitoribus, plagiariis, mendacibus, et perjuris, et si quid aliud sanæ doctrinæ adversatur,
^11^ quæ est secundum Evangelium gloriæ beati Dei, quod creditum est mihi.


^12^ Gratias ago ei, qui me confortavit, Christo Jesu Domino nostro, quia fidelem me existimavit, ponens in ministerio :
^13^ qui prius blasphemus fui, et persecutor, et contumeliosus : sed misericordiam Dei consecutus sum, quia ignorans feci in incredulitate.
^14^ Superabundavit autem gratia Domini nostri cum fide, et dilectione, quæ est in Christo Jesu.
^15^ Fidelis sermo, et omni acceptione dignus : quod Christus Jesus venit in hunc mundum peccatores salvos facere, quorum primus ego sum.
^16^ Sed ideo misericordiam consecutus sum : ut in me primo ostenderet Christus Jesus omnem patientiam ad informationem eorum, qui credituri sunt illi, in vitam æternam.
^17^ Regi autem sæculorum immortali, invisibili, soli Deo honor et gloria in sæcula sæculorum. Amen.


^18^ Hoc præceptum commendo tibi, fili Timothee, secundum præcedentes in te prophetias, ut milites in illis bonam militiam,
^19^ habens fidem, et bonam conscientiam, quam quidam repellentes, circa fidem naufragaverunt :
^20^ ex quibus est Hymenæus, et Alexander : quos tradidi Satanæ, ut discant non blasphemare.

## 2

Obsecro igitur primum omnium fieri obsecrationes, orationes, postulationes, gratiarum actiones, pro omnibus hominibus :
^2^ pro regibus, et omnibus qui in sublimitate sunt, ut quietam et tranquillam vitam agamus in omni pietate, et castitate :
^3^ hoc enim bonum est, et acceptum coram Salvatore nostro Deo,
^4^ qui omnes homines vult salvos fieri, et ad agnitionem veritatis venire.
^5^ Unus enim Deus, unus et mediator Dei et hominum homo Christus Jesus :
^6^ qui dedit redemptionem semetipsum pro omnibus, testimonium temporibus suis :
^7^ in quo positus sum ego prædicator, et Apostolus (veritatem dico, non mentior) doctor gentium in fide, et veritate.
^8^ Volo ergo viros orare in omni loco, levantes puras manus sine ira et disceptatione.
^9^ Similiter et mulieres in habitu ornato, cum verecundia et sobrietate ornantes se, et non in tortis crinibus, aut auro, aut margaritis, vel veste pretiosa :
^10^ sed quod decet mulieres, promittentes pietatem per opera bona.
^11^ Mulier in silentio discat cum omni subjectione.
^12^ Docere autem mulieri non permitto, neque dominari in virum : sed esse in silentio.
^13^ Adam enim primus formatus est : deinde Heva :
^14^ et Adam non est seductus : mulier autem seducta in prævaricatione fuit.
^15^ Salvabitur autem per filiorum generationem, si permanserit in fide, et dilectione, et sanctificatione cum sobrietate.

## 3

Fidelis sermo : si quis episcopatum desiderat, bonum opus desiderat.
^2^ Oportet ergo episcopum irreprehensibilem esse, unius uxoris virum, sobrium, prudentem, ornatum, pudicum, hospitalem, doctorem,
^3^ non vinolentum, non percussorem, sed modestum : non litigiosum, non cupidum, sed
^4^ suæ domui bene præpositum : filios habentem subditos cum omni castitate.
^5^ Si quis autem domui suæ præesse nescit, quomodo ecclesiæ Dei diligentiam habebit ?
^6^ Non neophytum : ne in superbiam elatus, in judicium incidat diaboli.
^7^ Oportet autem illum et testimonium habere bonum ab iis qui foris sunt, ut non in opprobrium incidat, et in laqueum diaboli.
^8^ Diaconos similiter pudicos, non bilingues, non multo vino deditos, non turpe lucrum sectantes :
^9^ habentes mysterium fidei in conscientia pura.
^10^ Et hi autem probentur primum : et sic ministrent, nullum crimen habentes.
^11^ Mulieres similiter pudicas, non detrahentes, sobrias, fideles in omnibus.
^12^ Diaconi sint unius uxoris viri, qui filiis suis bene præsint, et suis domibus.
^13^ Qui enim bene ministraverint, gradum bonum sibi acquirent, et multam fiduciam in fide, quæ est in Christo Jesu.


^14^ Hæc tibi scribo, sperans me ad te venire cito :
^15^ si autem tardavero, ut scias quomodo oporteat te in domo Dei conversari, quæ est ecclesia Dei vivi, columna et firmamentum veritatis.
^16^ Et manifeste magnum est pietatis sacramentum, quod manifestatum est in carne, justificatum est in spiritu, apparuit angelis, prædicatum est gentibus, creditum est in mundo, assumptum est in gloria.

## 4

Spiritus autem manifeste dicit, quia in novissimis temporibus discedent quidam a fide, attendentes spiritibus erroris, et doctrinis dæmoniorum,
^2^ in hypocrisi loquentium mendacium, et cauteriatam habentium suam conscientiam,
^3^ prohibentium nubere, abstinere a cibis, quod Deus creavit ad percipiendum cum gratiarum actione fidelibus, et iis qui cognoverunt veritatem.
^4^ Quia omnis creatura Dei bona est, et nihil rejiciendum quod cum gratiarum actione percipitur :
^5^ sanctificatur enim per verbum Dei, et orationem.


^6^ Hæc proponens fratribus, bonus eris minister Christi Jesu enutritus verbis fidei, et bonæ doctrinæ, quam assecutus es.
^7^ Ineptas autem, et aniles fabulas devita : exerce autem teipsum ad pietatem.
^8^ Nam corporalis exercitatio, ad modicum utilis est : pietas autem ad omnia utilis est, promissionem habens vitæ, quæ nunc est, et futuræ.
^9^ Fidelis sermo, et omni acceptione dignus.
^10^ In hoc enim laboramus, et maledicimur, quia speramus in Deum vivum, qui est Salvator omnium hominum, maxime fidelium.
^11^ Præcipe hæc, et doce.
^12^ Nemo adolescentiam tuam contemnat : sed exemplum esto fidelium in verbo, in conversatione, in caritate, in fide, in castitate.
^13^ Dum venio, attende lectioni, exhortationi, et doctrinæ.
^14^ Noli negligere gratiam, quæ in te est, quæ data est tibi per prophetiam, cum impositione manuum presbyterii.
^15^ Hæc meditare, in his esto : ut profectus tuus manifestus sit omnibus.
^16^ Attende tibi, et doctrinæ : insta in illis. Hoc enim faciens, et teipsum salvum facies, et eos qui te audiunt.

## 5

Seniorem ne increpaveris, sed obsecra ut patrem : juvenes, ut fratres :
^2^ anus, ut matres : juvenculas, ut sorores in omni castitate :
^3^ viduas honora, quæ vere viduæ sunt.
^4^ Si qua autem vidua filios, aut nepotes habet : discat primum domum suam regere, et mutuam vicem reddere parentibus : hoc enim acceptum est coram Deo.
^5^ Quæ autem vere vidua est, et desolata, speret in Deum, et instet obsecrationibus, et orationibus nocte ac die.
^6^ Nam quæ in deliciis est, vivens mortua est.
^7^ Et hoc præcipe, ut irreprehensibiles sint.
^8^ Si quis autem suorum, et maxime domesticorum, curam non habet, fidem negavit, et est infideli deterior.
^9^ Vidua eligatur non minus sexaginta annorum, quæ fuerit unius viri uxor,
^10^ in operibus bonis testimonium habens, si filios educavit, si hospitio recepit, si sanctorum pedes lavit, si tribulationem patientibus subministravit, si omne opus bonum subsecuta est.
^11^ Adolescentiores autem viduas devita : cum enim luxuriatæ fuerint in Christo, nubere volunt :
^12^ habentes damnationem, quia primam fidem irritam fecerunt ;
^13^ simul autem et otiosæ discunt circuire domos : non solum otiosæ, sed et verbosæ, et curiosæ, loquentes quæ non oportet.
^14^ Volo ergo juniores nubere, filios procreare, matresfamilias esse, nullam occasionem dare adversario maledicti gratia.
^15^ Jam enim quædam conversæ sunt retro Satanam.
^16^ Si quis fidelis habet viduas, subministret illis, et non gravetur ecclesia : ut iis quæ vere viduæ sunt, sufficiat.
^17^ Qui bene præsunt presbyteri, duplici honore digni habeantur : maxime qui laborant in verbo et doctrina.
^18^ Dicit enim Scriptura : Non alligabis os bovi trituranti. Et : Dignus est operarius mercede sua.
^19^ Adversus presbyterum accusationem noli recipere, nisi sub duobus aut tribus testibus.
^20^ Peccantes coram omnibus argue : ut et ceteri timorem habeant.
^21^ Testor coram Deo et Christo Jesu, et electis angelis, ut hæc custodias sine præjudicio, nihil faciens in alteram partem declinando.
^22^ Manus cito nemini imposueris, neque communicaveris peccatis alienis. Teipsum castum custodi.
^23^ Noli adhuc aquam bibere, sed modico vino utere propter stomachum tuum, et frequentes tuas infirmitates.
^24^ Quorumdam hominum peccata manifesta sunt, præcedentia ad judicium : quosdam autem et subsequuntur.
^25^ Similiter et facta bona, manifesta sunt : et quæ aliter se habent, abscondi non possunt.

## 6

Quicumque sunt sub jugo servi, dominos suos omni honore dignos arbitrentur, ne nomen Domini et doctrina blasphemetur.
^2^ Qui autem fideles habent dominos, non contemnant, quia fratres sunt : sed magis serviant, quia fideles sunt et dilecti, qui beneficii participes sunt. Hæc doce, et exhortare.


^3^ Si quis aliter docet, et non acquiescit sanis sermonibus Domini nostri Jesu Christi, et ei, quæ secundum pietatem est, doctrinæ :
^4^ superbus est, nihil sciens, sed languens circa quæstiones, et pugnas verborum : ex quibus oriuntur invidiæ, contentiones, blasphemiæ, suspiciones malæ,
^5^ conflictationes hominum mente corruptorum, et qui veritate privati sunt, existimantium quæstum esse pietatem.
^6^ Est autem quæstus magnus pietas cum sufficientia.
^7^ Nihil enim intulimus in hunc mundum : haud dubium quod nec auferre quid possumus.
^8^ Habentes autem alimenta, et quibus tegamur, his contenti simus.
^9^ Nam qui volunt divites fieri, incidunt in tentationem, et in laqueum diaboli, et desideria multa inutilia, et nociva, quæ mergunt homines in interitum et perditionem.
^10^ Radix enim omnium malorum est cupiditas : quam quidam appetentes erraverunt a fide, et inseruerunt se doloribus multis.


^11^ Tu autem, o homo Dei, hæc fuge : sectare vero justitiam, pietatem, fidem, caritatem, patientiam, mansuetudinem.
^12^ Certa bonum certamen fidei, apprehende vitam æternam, in qua vocatus es, et confessus bonam confessionem coram multis testibus.
^13^ Præcipio tibi coram Deo, qui vivificat omnia, et Christo Jesu, qui testimonium reddidit sub Pontio Pilato, bonam confessionem,
^14^ ut serves mandatum sine macula, irreprehensibile usque in adventum Domini nostri Jesu Christi,
^15^ quem suis temporibus ostendet beatus et solus potens, Rex regum, et Dominus dominantium :
^16^ qui solus habet immortalitatem, et lucem inhabitat inaccessibilem : quem nullus hominum vidit, sed nec videre potest : cui honor, et imperium sempiternum. Amen.
^17^ Divitibus hujus sæculi præcipe non sublime sapere, neque sperare in incerto divitiarum, sed in Deo vivo (qui præstat nobis omnia abunde ad fruendum)
^18^ bene agere, divites fieri in bonis operibus, facile tribuere, communicare,
^19^ thesaurizare sibi fundamentum bonum in futurum, ut apprehendant veram vitam.


^20^ O Timothee, depositum custodi, devitans profanas vocum novitates, et oppositiones falsi nominis scientiæ,
^21^ quam quidam promittentes, circa fidem exciderunt. Gratia tecum. Amen.
